%%
%% Section 2
%%
\section{国際SKAのサイエンス}\label{transients.s2}
国際SKAサイエンスブックでは「The Transient Universe」という領域区分があり、突発天体に関する論文はその領域に集録されている。また周辺領域の研究としてパルサーに関する論文もあり、それらは「Fundamental Physics with Pulsars」という領域に集録されている。本節では「The Transient Universe」に集録されている12の論文について紹介していく。表\ref{c09.s2.t1}には12の該当論文をリストした。次小節からはそれぞれの概要を紹介していく。他の国際科学検討班のポリシーとは異なり、これらの論文は草稿段階から2015年1月まで非公開であった。そのため準備期間が無く、詳細な解説はできなかった。突発天体科学研究班では、今後これらの論文について、時間をかけてより深く検討を進める予定である。

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{国際SKAサイエンスブックの突発天体領域論文一覧$^*$}
\small
\begin{tabular}{llp{28zw}}
\hline\hline
\noalign{\smallskip}
ID$^\dag$ & PI & Title\\
\noalign{\smallskip}
\hline
\noalign{\smallskip}
The Transient Universe &&\\
051 & R. Fender & The Transient Universe with the Square Kilometre Array \\
052 & D. Burlon & The SKA View of Gamma-Ray Bursts \\
053 & S. Corbel & Incoherent transient radio emission from stellar-mass compact objects \\
054 & I. Donnarumma & SKA as a powerful hunter of jetted Tidal Disruption Events \\
055 & J.P. Macquart & Fast Transients at Cosmological Distances with the SKA \\
056 & L. Amati & The SKA contribution to GRB cosmology \\
058 & H.E. Bignall & Time domain studies of Active Galactic Nuclei with the Square Kilometre Array \\
060 & M. Perez-Torres & Core-collapse and Type Ia supernovae with the SKA \\
062 & T. O'Brien & Thermal radio emission from novae \& symbiotics with the Square Kilometre Array \\
064 & L. Wang & Investigations of supernovae and supernova remnants in the era of SKA \\
065 & P. Wilkinson & The Unknown Unknowns \\
066 & W. Yu & Early Phase Detection and Coverage of Extragalactic and Galactic Black Hole X-ray Transients with SKA \\
\noalign{\smallskip}
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{2}{l}{\small $^{*}$ArXiv未投稿含む} & \\
\multicolumn{2}{l}{\small $^\dag$ PoS (AASKA14) ID} & \\
\end{tabular}\label{c09.s2.t1}
\end{center}
\end{table}

\input{transients/transients.s2.fender.tex}
\input{transients/transients.s2.akahori.tex}
\input{transients/transients.s2.wilkinson.tex}