\subsection{EoR/Cosmic Dawn期の宇宙論}
\label{c03.s2.ss9}

近年、WMAP, Planckをはじめとする宇宙マイクロ波背景輻射(CMB)温度揺らぎや偏
光の観測、またSDSSをはじめとする大規模銀河サーベイによる、宇宙の構成要素
や揺らぎの初期条件を与えるインフレーション理論を記述する宇宙論パラメータ
の精密測定が可能となり、宇宙論は精密科学として確立されてきている。

しかしまだまだ、ダークマター、ダークエネルギーの正体やニュートリノ質量な
ど解決すべき問題が存在する。将来観測におけるこれらの問題解決に対するアプ
ローチとしては、単純には時間、空間的により幅広い観測を行うことである。

SKAは、以上のような現在の宇宙論における問題解決にとって非常に重要な位置を
占めている。これまで観測したことのない、時間的には高赤方偏移宇宙の情報を
与えてくれるだろうし、空間的にはより小さなスケールまで観測できるからであ
る。

\paragraph{密度揺らぎの情報を用いた宇宙論パラメータへの制限}

SKAは、21cm輝度温度（21cmシグナル）を密度場の追跡子（トレーサー）として使い、
宇宙論パラメータに対して制限を与えることが出来る。

この輝度温度は、スピン温度、中性水素の割合と密度場に依存する。
特にスピン温度がCMB温度に比べて非常に高い場合、CMB温度からみた輝度温度は、
おおよそ
\begin{equation}
\delta T_B = (1 + \delta ) x_H \times \cdots
\end{equation}
と書ける。$x_H$が中性水素の割合で、$\delta$が物質の密度場を表
す~\citep{2006PhR...433..181F}。特に$x_H = 1$の場合には$\delta T_B$は、密
度場の無バイアス追跡子となる。このような非常に理想化された状況でのパラメー
タ決定精度は、SKA0 (SKA1の半分のアンテナの数)で$z=7,7.5,8$での輝度温度を
観測した場合、Planckとほぼ同程度、SKA2(SKA1の４倍のアンテナの数)では、特
に小スケールの情報をより精密に測定することが可能となるので、例えば初期揺
らぎパワースペクトルのスペクトル指数の変化(running spectral index)やニュー
トリノ質量の決定精度がPlanckに比べファクター３程度改善す
る~\citep{2008PhRvD..78f5009P,2009PhLB..673..173B, 2011JCAP...02..021A}。

\paragraph{「宇宙論的要素」と「宇宙物理的要素」の分離}

しかし実際には、このような理想的な状況にはなっておらず、観測される赤方偏
移でのガス温度などさまざまな宇宙物理的な要素が$\delta T_B$には混入してく
る。宇宙論とこの宇宙物理的な要素を完全に分離するためには、宇宙物理的効果
に対する理論モデルの構築がまず考えられる~\citep{2008PhRvD..78b3529M}。もう
ひとつは、$\delta T_B$のパワースペクトルにおける赤方偏移歪みを用いること
である。この赤方偏移歪みは、ドップラーシフトに起因するが観測的にはパワー
スペクトルを角度依存性で展開した際に高次モーメントとして与えられる。特に
ヘキサデカポールは宇宙物理的効果が入らない密度場のよい追跡子として考えら
れ、この高次モーメントの観測も重要と考えられる~\citep{2006ApJ...653..815M,2008PhRvD..78b3529M}。

\paragraph{銀河間ガス温度の情報を用いた新物理の探査}

密度場の追跡子として上では21cmシグナルを考えてきたが、先にも述べたように
21 cmシグナルは、宇宙のイオン化率や銀河間ガス(inter galactic medium
(IGM))の温度にも依存する。標準宇宙モデルにおける構造形成シナリオに基づい
た、イオン化率やIGMの状態の時間変化に加えて、さらにこれらの進化が変更を受
けるような新たなシナリオがあれば、21 cmシグナルの観測は高赤方偏移宇宙にお
ける新たな物理への制限を与えるものとして重要である。

まずそのような候補として、暗黒物質の性質が上げられる。標準的な冷たい暗黒
物質（CDM）モデルとは異なり、質量が比較的軽いようないわゆる暖かい暗黒物質
 (Warm Dark Matter(WDM)) がしばしば議論されている。このWDMモデルでは、小ス
ケール構造の形成が抑制され、銀河形成が標準的な冷たい暗黒物質の場合より遅
くなる。結果として、21 cmシグナルにおいて、宇宙物理的要素が影響を与える時
期が変更を受けるので観測からこのWDMシナリオに制限を与えることができると期
待される~\citep{2014MNRAS.438.2664S}。


また暗黒物質の対消滅や崩壊を考えると、それはIGMを暖める効果として働き、
IGM温度の時間進化の様子が標準モデルとは異なってくる。このようなIGM温度の
時間変化を通じた新たなモデルへの制限にとっても21cmシグナルは有効であ
る~\citep{2014JCAP...11..024E}。

他にも、初期磁場や、原始ブラックホールなどの「変わった特性を持った物質」
に対する制限としてもSKAによる21cm観測は重要であると考えられ
る~\citep{2014PhRvD..89j3522S}。 

\paragraph{バルクフロー}

詳細は``Bulk flows and the end of dark ages''で触れるが、baryonと暗黒物質
の間の速度場の違いが構造形成に影響を与えることが、指摘されてい
る~\citep{2010PhRvD..82h3520T}。この相対速度の影響としては、小スケールの構
造形成の抑制などが考えられる。この効果は、21 cmシグナルで探る高赤方偏移宇
宙で顕著であるので、SKAで探る新たな宇宙論的効果として議論されている。


\paragraph{その他}

\begin{itemize}

\item 初期非ガウス性

初期曲率揺らぎの統計分布は、揺らぎの種となるスカラー場の相互作用や場の揺らぎを曲率揺らぎへと転換する際の非線形効果によりガウス分布からわずかにずれる可能性があることが指摘されている。このような場合、非常に大きなスケールでの銀河分布が影響を受けて
ガウス分布の時とは異なるパワースペクトルの振る舞いが見られる。宇宙再電離期の21cmシグナルには、
イオン化率の情報が入っているが、このイオン化率が空間分布している場合、21cm輝度温度のパワースペクトルは、その分布に依存する。銀河分布と同じように、このイオン化率の分布にも初期揺らぎの非ガウス性は影響を与えるので、SKAなどにより初期揺らぎの非ガウス性に制限を与えることが出来る。
PlanckによるCMB観測で得られているこの非ガウス性に対する制限と同程度の制限を与えると期待されている~\citep{2011PhRvL.107m1304J}。


\item 宇宙論的重力レンズ効果

高赤方偏移で発せられた21cmシグナルは我々に届くまでに宇宙大規模構造を通過してくるのでその重力場の影響によってレンズ効果を受ける。このレンズ効果を抽出できれば、あらたな宇宙大規模構造のprobeとして期待できる。SKAでは十分測定可能であると考えられている~\citep{2006ApJ...653..922Z,2006astro.ph.11862B}。

\end{itemize}

\paragraph{まとめ}

SKA（SKA-Low）は、赤方偏移を受けた中性水素の21cm線シグナルを捉えることで
$z = 6 - 27$という高赤方偏移宇宙の姿を明らかにすると期待されている。この観測により、これまでの宇宙論パラメータの決定精度が向上するだけでなく、暗黒物質の性質など新たな物理に観測的に迫ることができると期待されている。


