\subsection{SKA-JP 再電離班の戦略}
%\label{EoR.s4}
\label{c03.s3.ss3}
\subsubsection{(1)日本版21 cmFASTコードの構築}
観測データから初代天体・銀河の形成に関する情報を得るためには、比較に耐え
る精度をもつ理論モデルの構築が不可欠である。特に中性水素からのシグナルを
推定するには、暗黒物質とガスの重力不安定性による成長に加え、初代天体・銀
河の形成とそこから放たれるX線・紫外線によるガスの加熱・再電離を計算しなけ
ればならない。

SKAによって再電離期における中性水素21 cm線が観測できれば、再電離の時期、
発展の仕方、電離光子源などこれまで未解明であった情報を得る事ができる。ま
た、再電離期は、他波長の次世代観測機器のターゲットとなっている時期であり、
他波長の観測結果からくる制限を用いれば、再電離に関する理解は飛躍的に進む
と期待できる。しかし、\ref{c03.s3.ss1}や国際サイエンスブックの紹介の部分
でもあるように、これまでの研究は、放射源天体や銀河間物質のモデリングに関
して不定性が大きく、現状のままでは詳細な理論予測は困難である。

この節では、国際サイエンスブック紹介の章ですでに触れた世界で行われている
再電離の計算手法(\ref{c03.s2.ss2})をもう一度簡単に紹介し、その後 SKA-JP独
自のアプローチおよびそれによって改善される点を記す。

\medskip 

これまで、宇宙再電離の理論的研究は主に準解析・準数値的計算、および数値シ
ミュレーションによって行われてきた。1-zoneの準解析的手法では、
Press-Schechter formalism等を用いて各赤方偏移ごとのDMハロー質量関数を導出
し、そこに様々なBaryonic Physicsを仮定する事で、宇宙の平均的な熱・電離進
化史を計算する。この手法は、少ない計算量で宇宙の大局的な進化を調べる事は
できるが、21 cmのパワースペクトルなどの空間的情報が必要となる量は予測でき
ない。これを改良したのが、21cmFAST等を用いた、準数値的なアプローチである。
このアプローチは、比較的安価な計算コストで電離構造を計算する事が可能であ
り、SKAによる観測との直接的比較が可能となるような数100Mpc-1Gpc
(comoving)の計算領域をとる事も可能である。また、計算コストの少なさから大
きなパラメータ空間をとれる等の利点がある。しかし、様々な問題もある
(\ref{c03.s3.ss1})。

一方で、数値シミュレーションによるアプローチでは、電離光子の輸送過程を解
く事で銀河間空間の中性水素分布を求める。この輻射輸送計算は、準数値的アプ
ローチに比べて高い計算コストが要求されるが、非一様密度場での中性水素分布・
温度分布を精度よく求める事ができるという利点がある。このような計算は、
2000年代に入り計算機性能の向上、計算アルゴリズムの発達により可能となり、
宇宙論的流体・$N$体計算によって物質分布を計算した後にポスト処理によって中
性水素分布・温度分布を計算するのが現在の主流となっている。

以上が世界的に行われてきた再電離研究の主なアプローチであるが、このような
アプローチでは、電離講光子源となる銀河モデルおよび空間的に分解できていな
い銀河間物質非一様性のモデルの不定性が大きい。これらは、再電離期の中性水
素分布の決定に支配的な要素であるが、X線・紫外線による影響を受け、非常に複
雑な進化を示す事が期待される。これらを計算するためには、輻射輸送とその影
響下での流体の振る舞いを矛盾なく解きあげる宇宙論的輻射流体力学計算が必要
となる。このような輻射流体計算は、非常に膨大な計算コストの為長らく実現が
困難であったが、2010年以降徐々に増えつつある。しかし、世界的にも実現例は
まだ少数であり、計算領域も数Mpc-数10Mpc (comoving)とSKA観測との直接比較に
は小さすぎるのが現状であり、数100Mpc以上のスケールでの輻射流体計算の実現
は非常に困難である。この為、既存のモデルの不定性を緩和する現実的な解決策
は、輻射流体力学計算による結果をモデル化して、大規模の準数値的手法等に組
み込む事であろう。

SKA-JPは、世界に先駆けて宇宙論的輻射流体計算を実行した経験を強みとし 
\citep{2013MNRAS.428..154H}、これを利用したサイエンスを行う。我々は、輻
射流体力学による結果を解析して信頼性の高いモデルを作成し、これを組み込む
ことで、より高速かつ正確に宇宙論的大スケールでの再電離期の21 cmシグナル予
測しうる新たな準数値的シミュレーションコードを開発を行う。具体的には以下
のような改良を施す。

%最終的なコードの目標計算時間は?\\
%現状のままでも、数値シミュレーションに比べれば非常に高速であるし、
%自前PCでも計算可能な範囲である。どのような使い方を想定して、どの
%くらいの計算時間を求めるか？

\begin{itemize}
 \item 初代星初期質量関数のモデル化
 
 	宇宙再電離は、宇宙で最初に形成される星の初代星からの紫外線
	によって始まると期待されるが、初代星がどの程度再電離に寄与
	するかは、初代星の質量・形成率に依存する。
	初代星の宇宙論的形成率は、初代星形成によって急速に発達する
	水素分子解離輻射場の強度に依存する。この際、初代星から放射
	される電離光子と解離光子の比は初代星の質量に依存する為、正
	確な電離進化の計算には、初代星質量関数の情報が必須となる。
	初代星の質量関数に関する理論的研究では日本が世界をリードし
	ており \citep{2014ApJ...781...60H, 2014ApJ...792...32S}、
	これを用いる事で日本の理論研究の特色が出せる。
 \item 輻射流体計算結果の解析によるサブグリッドモデルの作成

 	{\bf 紫外線光子の脱出割合の環境・時刻依存性の導入}：再電離期の主
	たる電離光子源として期待される銀河からの電離光子供給量は、
	銀河内の電離光子生成率および生成された電離光子の脱出割合に
	よって決定される。
	再電離期の電離領域のサイズ分布は、電離光子源の空間分布(クラスタリング)
	およびそれぞれの光子源から銀河間空間への電離光子供給量が重要なる為、
	再電離期の中性水素21 cmシグナルの正確な予測には、銀河の詳細
	なモデリングが必須となる。
	電離光子生成率・電離光子脱出割合は、星からの紫外線や超新星
	爆発によるフィードバック、ダストによる分子形成促進・紫外線
	吸収、宇宙論的なハローへのガス降着史や紫外線背景放射の強度
	などのの絡みあった非常に複雑な過程に依存する。
	今回のアプローチでは高分解能の輻射流体計算によって銀河の
	電離光子生成率・電離光子脱出割合のハロー質量、時刻、環境
	依存性を明らかにし、これをテーブル化あるいは関数化して準数
	値的手法に組み込む。

       \medskip

	{\bf 銀河間物質の非一様性の環境・時刻依存性の導入}：銀河間物質中
       での電離進化は、その場所での再結合率に依存する。再結合率は密度の
       自乗に比例する為、電離ガスのクランピングファクター、$C_{\rm
       H\textsc{ii}}\equiv \langle n_{\rm H\textsc{ii}}^2\rangle / \langle n_{\rm
       H\textsc{ii}}\rangle^2$が重要となる。通常の準数値的計算やポスト処理的な輻
       射輸送シミュレーションでは、小スケールの銀河間物質が分解できてい
       ない上、光加熱によって$C_{\rm H\textsc{ii}}$が小さくなる効果 (e.g.,
       \cite{2009MNRAS.394.1812P}) が考慮できていない。サブグ
	リッドモデルとして$C_{\rm H\textsc{ii}}$を用いる事で再結合率に補正を
	入れる場合もあるが、$C_{\rm H\textsc{ii}}$の空間的非一様性が考慮され
	ておらず得られる電離構造が正確ではない。今回の我々のアプロ
	ーチでは高分解能の輻射流体計算結果から、密度と電離度の関
	数として$C_{\rm H\textsc{ii}}$をテーブル化もしくは関数化して用いる事
	で、紫外線によるフィードバックおよび空間的非一様性を考慮し
	た$C_{\rm H\textsc{ii}}$を想定できる。


 \item $N$体計算、または高次摂動計算による重力場の精密化

 	通常の準数値的手法で用いられるゼルドビッチ近似では、小スケ
	ール構造での精度が不足する。また、通常数100kpcの空間分解能
	での計算であるため、各場所に含まれるハローの個数・質量関数
	の情報が欠落する。\ref{c03.s2.ss2}節でも触れたように、ハロー情報
	の欠落は、再電離史の計算に大きな誤差を与える。
	これらの問題を回避するため、現状2つの案と想定している。
	ひとつはより高次の摂動論を用いて密度場生成を行う方法である。
	この場合、小スケールでのズレは緩和されると思われるが、環境
	ごとのハロー情報は欠落したままであるため、局所的な密度
	の関数としてハローの質量関数および上記の銀河モデルを組み込む。
	もう一つのアプローチは、$N$体計算を一度しておき、各時期におけ
	るハロー分布、密度分布を保存しておく手法である。この場合、
	準数値的計算を行うたびに$N$体計算をする必要こそないが、計算領
	域を広げた計算を行う場合、大規模な$N$体計算が必要となる。

 \item relative velocity effect (初期宇宙での音響振動によりダークマター
       と通常物質の速度場のずれ)によるハロー形成の抑制効果を導入

       \cite{2010PhRvD..82h3520T}によって指摘された、relative velocity
       effect は小スケールの密度揺らぎの上、晴れ上がり以前の大スケールの
       音響振動によるバリオン流が乗るという状況である。統計的な観測量に
       対する影響のみに着目する場合には、relative velocity effect による
       構造形成の抑制の効果の大きさを球対称崩壊モデルを拡張することによ
       り見積り、Press-Schechter型の理論に取り入れることにより表現するこ
       とができるはずである。\footnote{低質量ハロー形成への影響はこれま
       で研究がなされてきたが、フィラメントやより低密 度の場所における影響(IGM
       clumping factor への影響、ガス温度への影響)はないか?についても調
       べる必要がある(長谷川)。}正確にとりこむためには、大スケールのシ
       ミュレーションボックスを用意した中でダークマターとバリオンの二流
       体計算を、(ダークマターとバリオンの運動のずれを考慮した)適切な初
       期条件のもとで解く必要がある。この計算を実行し、影響の大きさを見
       積もる。現在名古屋大学の淺羽氏を中心に近似的球対称崩壊模型を用い
       て半解析的なモデリングへ向けた研究が進んでいる。
\end{itemize}


\paragraph{(2)低周波領域の前景放射のモデル化と除去方法の構築}

宇宙再電離期からのシグナルに対し、系内・外からの電波放射が強烈な前景とな
るため、これを取り除く必要が生じる。私たちは一昨年から、再電離期の観測装
置として最高性能をもつオランダLow Frequency Array (LOFAR) グループとの共
同研究を始めており、AGNなどのコンパクト電波源、および系内のシンクロトロン
放射が問題となることを明らかにしている（Kumazaki et al., submitted）。と
くに、これら前景放射が再電離期 のシグナルに対してどの程度ノイズとなるかに
ついて、シミュレーションによる評価研究を行ってきた実績がある。名古屋大学
ではこれまで日本学術振興会補助金「頭脳循環を加速する若手研究者戦略的海外
派遣プログラム」経費により、若手3名をオランダLOFARグループへ派遣し、共同
研究を進めてきた。そこで、この人材交流の実績を活用し、LOFARの観測データを
用いた観測的な研究を行う。実際のデータを用いることで低周波電波解析の技術
を取得するとともに、最大限の情報をデータから得るための必要な処理、とくに
前景放射の差し引きについて、理論的な研究を進める。このモデル化には、銀河
系を一つの銀河ととらえる立場から銀河進化の知見が直接応用できるだろう。

ここでは特に、これまでシミュレーションを用いた研究において適切な評価がな
されていなかった、地球電離層の効果を考慮したより現実的な前景放射モデルを
構築する。　このモデルに対し、様々な手法による前景放射除去法を適用しその
性能を徹底的に比較しつつ、高赤方偏移した21 cm線観測に特化した前景放射除去
法を開発する。これまでにCMBの前景放射についての研究
\citep{2014ApJ...780...13I}、赤外線背景輻射についての研究
\citep{2001PASJ...53...37T,2001PASP..113..586T,2004ApJ...604...40T,2011ApJ...737....2M}
実績があるので、これらの研究を応用する。 

