\subsection{問題点}\label{c03.s3.ss2}
上で述べたように、21cmFASTでは計算コストを減らすために、密度場の計算やス
ピン温度の計算に近似が用いられている。  21cmFASTの計算における問題点は主
にその近似が原因である。以下では21cmFASTの近似の問題点や、考慮されていな
い重要な物理に関して10項目にまとめる。
\begin{itemize}
\item 21cmFASTでは、イオン化率や速度勾配の計算は密度場をもとに行われる。しかし計算に用いられているゼルドビッチ近似は大スケールの近似としてよく用いられるが、小スケール($k>1$)の計算ではシミュレーション結果とのズレが大きくなる。→N体計算の結果を組み込めばいい？
\item 密度場は重力の効果のみで計算されており、ダークマターの密度分布を計算している事になっている。本来ならダークマターとバリオンの密度分布の間の関係を考慮しなくてはならない。→相対速度の効果も取り入れられる？
\item 密度場から個々の放射源を同定せず、プレスシェヒター理論を用いて物質の密度から球中で総和の光子の放射量を計算している。
\item 使えるパラメータの数が少なく、また、本来なら赤方偏移や空間依存性を持つパラメータが定数として扱われている。
\item イオン化判定の$\zeta$は本来次のように表される。
\begin{eqnarray} 
\zeta=\frac{Nf_{*}f_{esc}}{1+\bar{n}_{rec}}
\end{eqnarray}
      ここで、$N$はバリオン当たりのイオン化光子の数、$f_{\rm esc}$はイオン化光
      子が銀河からIGMに抜け出す割合、$f_*$は銀河のガスの中で、星になって
      いるバリオンの割合である。21cmFASTではこの$\zeta$は一定値となって
      いるが、式を見ると分かるように脱出光子率や再結合率 $n_*$などに関係
      しているので場所によってその値は変化するはずである。 
\item イオン化を判定する際、はじめに半径$R$の球を考えるが、この$R$は
      21cmFASTでは一定値となっている。$R$はイオン化光子の平均自由行程な
      ので本来なら中性水素の密度などに依存させる必要がある。 
\item クランピングファクターもパラメータとして一定になっているが、この値
      は$z$によって変化する上に、密度の濃い所とそうでないところで値が異
      なる事が知られている。密度の濃いところでは再結合によってイオン化さ
      れていた${\rm H}_{\textsc{II}}$が${\rm H}_{\textsc I}$に戻る。そのため、その場所を完全にイオン化するには
      中性水素の数以上のイオン化光子が必要になる、という効果を取り入れる
      必要がある。 
\item 星からの放射(フィードバック)によって構造形成が抑制される効果が考慮
      されていない。 
\item 21cmFASTではイオン化は基本的にUVで行われる。X線のように平均自由行
      程の大きい光子によるイオン化はUVでイオン化しきれていなかったところ
      にのみ作用するとされている。 
\item これだけ近似しても計算時間が10時間を超える。(ただし$z=5.6-35$, 80
      赤方偏移, $200/300$ [Mpc/grids]での計算を8スレッドによる並列計算を行った
      場合。)計算時間の比率はだいたい、スピン温度の計算に7割、その他の計
      算で3割程度である。 
\end{itemize}
