\subsection{再電離の物理}\label{c03.s2.ss1}%\label{phys}
\subsubsection{導入}

各場所での電離度$x_{\rm \textsc{Hii}}$の進化は以下のように表せる。
\begin{equation}
\frac{d x_{\rm \textsc{Hii}}}{dt} = k_{\rm col} (T) (1-x_{\rm
 \textsc{Hii}})n_{\rm e} - \alpha(T)x_{\rm \textsc{Hii}} n_{\rm e} +
 k_{\rm ph}(1-x_{\rm \textsc{Hii}}) 
\end{equation}
ここで、$k_{\rm col}(T)$は衝突電離率、$n_{\rm e}$は電子数密度、
$\alpha(T)$は再結合率、$k_{\rm ph}$は光電離率である。光電離率は、各地点で
の輻射強度$I_\nu$を用いて、
\begin{equation}
k_{\rm ph}= \int d\Omega \int_{\nu_{\rm L}}^\infty
 \frac{I_\nu}{h\nu}\sigma_\nu d\nu 
\end{equation}
と表せる。ここで、$\nu_{\rm L}$はライマン端振動数、$\sigma_\nu$は電離断面
積である。光電離過程は、エネルギー方程式ともカップルする為、電離進化と同
時にエネルギー方程式
\begin{equation}
\frac{du}{dt} = \frac{\Gamma - \Lambda}{\rho}
\end{equation}
を解く必要がある。ここで、$u$は単位質量あたりの内部エネルギーである。ま
た、$\Gamma$は単位体積あたりの加熱率、$\Lambda$は単位体積あたり冷却率で
あり、これらには、光加熱、断熱加熱(冷却)、衝突電離冷却、再結合冷却、衝突
励起冷却、制動放射冷却、コンプトン加熱(冷却)などが含まれる。特に光加熱率
は、
\begin{equation}
\Gamma_{\rm ph}= n_{\rm \textsc{Hi}}\int d\Omega \int_{\nu_{\rm L}}^\infty \frac{I_\nu}{h\nu}(h\nu-h\nu_{\rm L})\sigma_\nu d\nu
\end{equation}
と表せる。
電離されたガスは、およそ10,000-20,000Kまで加熱される(e.g.,
\cite{1996ApJ...465..608T})。この加熱により、重力ポテンシャルの浅いガス
雲の重力収縮は阻害され、高いガス圧によって小さなスケールの構造は均される。
この過程を光蒸発(photo-evaporation)と呼ぶ。

\subsubsection{電離過程への洞察}
\noindent\underline{\bf 平均自由行程}　宇宙での電離光子の平均自由行程は、
\begin{equation}
l = \frac{1}{\sigma_\nu n_{\rm \textsc{Hi}}}\approx 2 \left(\frac{10}{1+z}\right)^2\left(\frac{\nu}{\nu_{\rm L}}\right)^3 \left(\frac{1}{x_{\rm \textsc{Hi}}}\right)\;{\rm comoving\;kpc}
\end{equation}
程度である。電離波面の厚さは平均自由行程程度となると考えられ、紫外線の場合、平均自由行程は小さいため、電離波面は非常にシャープになる。
一方で、1keV以上のX線の平均自由行程は$\sim$1 comoving  Gpcとなり、低電離
度かつ一様に近い電離構造が期待される。

\noindent\underline{\bf 再結合時間}　電離ガスは、およそ$T=10^4$Kに保たれ
る。このときの再結合率を用いて、宇宙の平均密度での再結合時間は、 
\begin{equation}
t_{\rm rec} = \frac{1}{\alpha (T)n_{\rm H}}\approx 240 \left(\frac{10}{1+z}\right)^3 {\rm Myr}
\end{equation}
となる。高赤方偏移($1+z>10$)において、ミニハローやフィラメントなどの構造
($\frac{\delta \rho}{\rho}>20 $)では、再結合時間はおよそ10Myr以下となり、
このような構造は、光蒸発によって構造がならされるまで光子吸収体として働く
\citep{2014MNRAS.440.1662S}。 

\noindent\underline{\bf 理想ストロムグレン球}　一様密度場の場合、光子源
周りの電離領域はストロムグレン球と呼ばれるモデルで表せる。ストロムグレン
球のサイズ(ストロムグレン半径)は、領域内での単位時間あたりの再結合数と電
離光子数が釣り合いによって決定され、 
\begin{equation}
r_{\rm S} = \left( \frac{3 \dot{N_{i}}}{4\pi n_{\rm H}^2 \alpha_{\rm B} (T)}\right)^{\frac{1}{3}}
\end{equation}
と表せる。ここで、$\dot N_{i}$は電離光子放射率、$\alpha_{\rm B}(T)$は第一励起状
態以上の準位への再結合率である。このモデルを用いると、例えば$\dot N_{i}=5\times 10^{48}$/s, $n_{\rm H}=10^{-3}\rm cm^{-3}$のとき$r_{\rm s}\approx
5.4$kpc程度となる。

\subsubsection{原始銀河内において再電離に関連する諸過程}
\noindent\underline{\bf 電離光子の脱出}　銀河間物質の電離進化の解明には、
銀河から抜け出す電離光子の量が重要となる。この量は、特に星形成率と電離光
子の脱出割合(脱出光子率)に分けて考えるのが便利である。再電離期の後期段階
では、銀河内のダストも脱出光子率に関して重要な役割を果たす可能性がある。 

観測的な脱出光子率を見積もりは、銀河間物質の強い吸収により非常に困難であ
るが、$z\approx3$では直接的に電離光子が検出されており、数パーセントから
数10パーセントの値が示されている (e.g., \cite{2001ApJ...546..665S,
2009ApJ...692.1287I})。より高赤方偏移銀河については、いくつかの仮定の基
づき、脱出光子率に上限(赤方偏移$z=5.7$で$\sim60$パーセント)を与えた研究
がある (e.g.,\cite{2010ApJ...724.1524O})。観測される銀河の個数密度からは、
星が再電離の主な光子源である場合、高赤方偏移ほど高い脱出光子率、あるいは
低質量銀河ほど高い脱出光子率でないとトムソン散乱の光学的厚みの観測結果を
満すことが困難であると示唆される (e.g., \cite{2012ApJ...759L..38A,
2012ApJ...746..125H, 2012MNRAS.419.1480M})。 

理論的には、主に数値シミュレーションによって脱出光子率が調べられている
(e.g., \cite{2008ApJ...672..765G, 2009ApJ...693..984W,
2010ApJ...710.1239R, 2011MNRAS.412..411Y, 2013MNRAS.429L..94P,
2014MNRAS.442.2560W})。これらの計算結果は、分解能の違い、モデルの違いな
どから定量的には値が収束していないが、脱出光子率の定性的な振る舞いとして
1) ハロー質量が大きいほど小さい、2) 高赤方偏移ほど大きい、という結果が多
い。 

\noindent\underline{\bf 原始銀河での輻射性フィードバック}　光加熱や輻射
圧といったフィードバックは、銀河内のガスや銀河へ降着するガス、銀河間ガス
のダイナミクスに影響を与える (e.g., \cite{2009MNRAS.400.1283I,
2012MNRAS.427..311W, 2012MNRAS.424..377D, 2013MNRAS.428..154H}) 。
この効果は、星形成率のみならず上記の脱出光子率にも影響を与え
る事が示されている (e.g., \cite{2009ApJ...693..984W,
2012PTEP.2012aA306U})。また水素分子の解離光子は、宇宙初期の主たる冷却材
である水素分子を解離するため、この過程も星形成率に影響を与える。これら
輻射性フィードバックを適切に考慮する事は、銀河からの電離光子供給量を明ら
かにす上で非常に重要である。 

\subsubsection{銀河間物質での電離過程}
\noindent\underline{\bf 電離波面の発展}　
一様かつ定常な密度場の場合、電離波面の発展は、電離波面での電離光子フラッ
クスと電離ガスフラックスの釣り合いから、ストロムグレン半径$r_{\rm S}$、
再結合時間$t_{\rm rec}$を用いて
\begin{equation}
r_{\rm I} = r_{\rm S}[1- \exp(-t/t_{\rm rec})]^{\frac{1}{3}}
\end{equation}
と表せる \citep{Spitzer78} 。もし、高密度ガス塊が存在する場合、このガス
塊が光蒸発されない限り、電離波面はガス塊内に捕われる (図\ref{KH1})。\\

\underline{{\bf X線による電離と加熱}}　X線は有効な電離光子源であるが、紫
外線とは異なりX-rayは平均自由行程が大きい為、宇宙膨張による振動数の変化
を考慮する必要がある。また、個々の光子がもつエネルギーが高い為、電離の際
に飛び出す電子による二次的な衝突電離(secondary ionization)の効果も考慮す
る必要がある (e.g.,\cite{2010A&A...523A...4B})。 

%figure moved to ss2
